---
layout: post
title: D8.5隐函数求导
subtitle: 高数寒假网课笔记
date: 2020-3-18
author: yanghong
header-img: images/cover/19.jpg
tags: 高数 
---

$$
\newcommand{d}{\delta}
\newcommand{D}{\Delta}
\newcommand{e}{\varepsilon}
\newcommand{v}{\vert}
\newcommand{vv}{\vert\vert}
\newcommand{b}{\textbf}
\newcommand{t}{\text}
\newcommand{U}[2]{U(#1, #2)}
\newcommand{U}[1]{U(#1)}
\newcommand{Uo}[2]{\mathring{U}(#1, #2)}
\newcommand{Uo}[1]{\mathring{U}(#1)}
\newcommand{set}[2]{\{#1\ \ \vert \ \ #2 \}}
\newcommand{abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{aabs}[1]{\vert\vert #1 \vert\vert}
\newcommand{par}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
$$

# 一个方程所确定的隐函数及其导数

### 定理一

设函数$F(x, y)$在点$P(x_0, y_0)$ 的某一领域内满足：

1. 具有连续的偏导数
2. $F(x_0, y_0)=0$
3. $F_y(x_0, y_0) \neq 0$

则方程$F(x_0, y_0) = 0$在点$x_0$的**某领域**内可**唯一**确定一个单值连续函数$y=f(x)$,满足条件$y_0=f(x_0)$,并且有连续导数$$\frac{dy}{dx} = -\frac{F_x}{F_y}$$ 



$y = f(x)$的二阶导数： 


$$
\begin{align*}
\frac{d^2y}{dx^2} = &\par{}{x}(-\frac{F_x}{F_y})+\par{}{y}(-\frac{F_x}{F_y})\frac{dy}{dx}\\
=&-\frac{F_{xx}F_y-F_{yx}F_x}{F_y^2}-\frac{F_{xy}F_y-F_{yy}F_x}{F_y^2}(-\frac{F_x}{F_y})\\
\end{align*}
$$

### 定理二

设函数$F(x, y, z)$在点$P(x_0, y_0, z_0)$ 的某一领域内满足：

1. 具有连续的偏导数
2. $F(x_0, y_0,z_0)=0$
3. $F_z(x_0, y_0, z_0) \neq 0$

则方程$F(x, y, z) = 0$在点$(x_0, y_0)$的**某领域**内可**唯一**确定一个单值连续函数$z=f(x,y)$,满足条件$z_0=f(x_0,y_0)$,并且有连续导数 
$$
\par{z}{x}=-\frac{F_x}{F_z},\par{z}{y}=-\frac{F_y}{F_z}
$$

# 方程组所确定的隐函数及其导数

例如：


$$
\begin{cases}
F(x, y, u, v) = 0\\
G(x, y, u, v) = 0
\end{cases}
\to
\begin{cases}
u=u(x, y)\\
v=v(x, y)
\end{cases}
$$


由F，G的偏导数组成的行列式：（雅可比行列式）


$$
J=\par{(F,G)}{(u,v)}=
\left| \begin{matrix}
F_u &F_v\\
G_u &G_v
\end{matrix} \right|
$$

### 定理三

设函数$F(x, y, u, v), G(x, y, u, v)$ 满足：

1. 在点$P(x_0, y_0, u_0, v_0)$ 的某领域内具有连续偏导数
2. $F(x_0, y_0, u_0, v_0)=0, G(x_0, y_0, u_0, v_0) =0$
3. $$J\v_P = \par{(F,G)}{(u, v)}\v _P \not= 0$$ (P点的雅可比行列式不为零)

则方程$F(x, y, u, v) = 0, G(x, y, u, v) = 0$在点$(x_0, y_0)$的**某领域**内可**唯一**确定一组满足条件的 $$u_0 = u(x_0, y_0), v_0=v(x_0, y_0)$$ 的**单值连续函数** $u=u(x, y), v=v(x,y)$ .

且有偏导数公式：
$$
\par{u}{x}=-\frac{1}{J}\par{(F, G)}{(x, v)}\\
\par{u}{y}=-\frac{1}{J}\par{(F, G)}{(y, v)}\\
\par{v}{x}=-\frac{1}{J}\par{(F, G)}{(u, x)}\\
\par{v}{y}=-\frac{1}{J}\par{(F, G)}{(u, y)}\\
$$
